1. The organelle responsible for protein synthesis in a cell is?
A. Mitochondrion
B. Ribosome
C. Golgi apparatus
D. Lysosome
Answer: B

2. Which of the following is not a characteristic of living things?
A. Reproduction
B. Growth
C. Crystallization
D. Respiration
Answer: C

3. In Mendelian genetics, the phenotypic ratio of a monohybrid cross is?
A. 1:2:1
B. 3:1
C. 9:3:3:1
D. 1:1
Answer: B

4. The process by which green plants manufacture their food is called?
A. Respiration
B. Photosynthesis
C. Transpiration
D. Translocation
Answer: B

5. Which blood vessel carries oxygenated blood from the lungs to the heart?
A. Pulmonary artery
B. Pulmonary vein
C. Aorta
D. Vena cava
Answer: B

6. The enzyme that breaks down starch to maltose is?
A. Pepsin
B. Lipase
C. Amylase
D. Trypsin
Answer: C

7. Heterozygous organisms have?
A. Two identical alleles
B. Two different alleles
C. No alleles
D. Multiple alleles
Answer: B

8. The part of the brain that controls balance and posture is the?
A. Cerebrum
B. Cerebellum
C. Medulla oblongata
D. Hypothalamus
Answer: B

9. Nitrogen fixation in leguminous plants is carried out by?
A. Fungi
B. Viruses
C. Bacteria
D. Algae
Answer: C

10. The male reproductive organ in a flower is the?
A. Stigma
B. Style
C. Ovary
D. Stamen
Answer: D

11. Which of the following is an excretory organ in humans?
A. Heart
B. Kidney
C. Stomach
D. Pancreas
Answer: B

12. The loss of water from plant leaves through stomata is called?
A. Guttation
B. Transpiration
C. Translocation
D. Osmosis
Answer: B

13. Sickle cell anaemia is caused by?
A. Vitamin deficiency
B. Bacterial infection
C. Gene mutation
D. Viral infection
Answer: C

14. The trophic level that contains the most energy in a food chain is?
A. Primary consumers
B. Secondary consumers
C. Producers
D. Decomposers
Answer: C

15. Which of the following hormones regulates blood sugar level?
A. Insulin
B. Thyroxine
C. Adrenaline
D. Testosterone
Answer: A

16. The vascular tissue that transports water in plants is?
A. Phloem
B. Xylem
C. Cambium
D. Epidermis
Answer: B

17. In humans, gaseous exchange occurs in the?
A. Trachea
B. Bronchi
C. Alveoli
D. Larynx
Answer: C

18. Which of the following is a parasitic relationship?
A. Tick on cow
B. Bee and flower
C. Lichen
D. Rhizobium and legume
Answer: A

19. The functional unit of the kidney is called?
A. Neuron
B. Nephron
C. Axon
D. Dendrite
Answer: B

20. Phototropism in plants is a response to?
A. Light
B. Water
C. Gravity
D. Touch
Answer: A

21. The liquid part of blood is called?
A. Serum
B. Plasma
C. Lymph
D. Hemoglobin
Answer: B

22. In which part of the alimentary canal does most digestion occur?
A. Mouth
B. Stomach
C. Small intestine
D. Large intestine
Answer: C

23. The process by which organisms of the same species compete for limited resources is called?
A. Interspecific competition
B. Intraspecific competition
C. Predation
D. Parasitism
Answer: B

24. Which of the following is a sex-linked character?
A. Height
B. Skin color
C. Hemophilia
D. Body weight
Answer: C

25. The theory of evolution by natural selection was proposed by?
A. Gregor Mendel
B. Charles Darwin
C. Louis Pasteur
D. Robert Hooke
Answer: B

26. Vegetative propagation in plants involves?
A. Seeds
B. Spores
C. Roots, stems or leaves
D. Pollen
Answer: C

27. Which vitamin is essential for blood clotting?
A. Vitamin A
B. Vitamin C
C. Vitamin D
D. Vitamin K
Answer: D

28. The chamber of the heart that pumps blood to the lungs is the?
A. Left atrium
B. Left ventricle
C. Right atrium
D. Right ventricle
Answer: D

29. In ecology, organisms that feed on dead organic matter are called?
A. Producers
B. Consumers
C. Decomposers
D. Parasites
Answer: C

30. The chromosome number in human somatic cells is?
A. 23
B. 46
C. 92
D. 12
Answer: B

31. Which of the following is a method of asexual reproduction?
A. Binary fission
B. Fertilization
C. Pollination
D. Conjugation
Answer: A

32. The green pigment in plants responsible for photosynthesis is?
A. Carotene
B. Xanthophyll
C. Chlorophyll
D. Anthocyanin
Answer: C

33. In Mendel's experiment, the trait that is expressed in the F1 generation is called?
A. Recessive
B. Dominant
C. Codominant
D. Intermediate
Answer: B

34. The enzyme pepsin functions in which pH range?
A. Alkaline
B. Neutral
C. Acidic
D. Any pH
Answer: C

35. Which of the following is an adaptation for flight in birds?
A. Heavy bones
B. Feathers
C. Four legs
D. Teeth
Answer: B
