1. A story passed down orally from generation to generation is called?
A. Legend
B. Myth
C. Folklore
D. Epic
Answer: C

2. The use of exaggeration for emphasis in literature is called?
A. Metaphor
B. Simile
C. Hyperbole
D. Personification
Answer: C

3. A play written to be performed is called?
A. Prose
B. Drama
C. Poetry
D. Novel
Answer: B

4. The main character in a literary work is called the?
A. Antagonist
B. Protagonist
C. Narrator
D. Author
Answer: B

5. Which of the following wrote "Things Fall Apart"?
A. Wole Soyinka
B. Chinua Achebe
C. Ngugi wa Thiong'o
D. Amos Tutuola
Answer: B

6. A figure of speech that makes a comparison using "like" or "as" is?
A. Metaphor
B. Simile
C. Alliteration
D. Onomatopoeia
Answer: B

7. The repetition of initial consonant sounds in a line of poetry is called?
A. Assonance
B. Consonance
C. Alliteration
D. Rhyme
Answer: C

8. A poem of fourteen lines is called a?
A. Ballad
B. Sonnet
C. Ode
D. Elegy
Answer: B

9. The atmosphere or feeling created in a literary work is called?
A. Theme
B. Mood
C. Tone
D. Setting
Answer: B

10. In drama, words spoken by a character that other characters cannot hear are called?
A. Monologue
B. Dialogue
C. Soliloquy
D. Aside
Answer: D

11. The central idea or message of a literary work is the?
A. Plot
B. Theme
C. Setting
D. Conflict
Answer: B

12. Who wrote "The Lion and the Jewel"?
A. Chinua Achebe
B. Wole Soyinka
C. J.P. Clark
D. Christopher Okigbo
Answer: B

13. A long narrative poem about heroic deeds is called?
A. Epic
B. Ballad
C. Lyric
D. Sonnet
Answer: A

14. The pattern of stressed and unstressed syllables in poetry is called?
A. Rhyme
B. Rhythm
C. Meter
D. Alliteration
Answer: C

15. Giving human qualities to non-human things is called?
A. Simile
B. Metaphor
C. Personification
D. Hyperbole
Answer: C

16. The time and place in which a story occurs is called the?
A. Plot
B. Theme
C. Setting
D. Conflict
Answer: C

17. A sad poem written to mourn someone's death is called?
A. Ode
B. Elegy
C. Sonnet
D. Ballad
Answer: B

18. The narrator who knows everything about all characters is called?
A. First person
B. Second person
C. Third person limited
D. Third person omniscient
Answer: D

19. The opposition between characters or forces in a story is called?
A. Theme
B. Plot
C. Conflict
D. Setting
Answer: C

20. Who wrote "The Trials of Brother Jero"?
A. Wole Soyinka
B. Chinua Achebe
C. Cyprian Ekwensi
D. Femi Osofisan
Answer: A

21. A literary work that uses symbols to represent ideas is using?
A. Imagery
B. Symbolism
C. Irony
D. Allegory
Answer: B

22. The voice that tells a story is called the?
A. Author
B. Narrator
C. Protagonist
D. Character
Answer: B

23. A play that ends happily is called a?
A. Tragedy
B. Comedy
C. Melodrama
D. Farce
Answer: B

24. The repetition of vowel sounds in nearby words is called?
A. Alliteration
B. Consonance
C. Assonance
D. Rhyme
Answer: C

25. In drama, a long speech by one character is called a?
A. Dialogue
B. Monologue
C. Aside
D. Prologue
Answer: B

26. The author of "The Palm-Wine Drinkard" is?
A. Chinua Achebe
B. Amos Tutuola
C. Wole Soyinka
D. Gabriel Okara
Answer: B

27. A story that teaches a moral lesson, often with animals as characters, is called?
A. Parable
B. Fable
C. Allegory
D. Myth
Answer: B

28. The turning point in a story is called the?
A. Exposition
B. Rising action
C. Climax
D. Resolution
Answer: C

29. Words that sound like their meaning are examples of?
A. Alliteration
B. Onomatopoeia
C. Simile
D. Metaphor
Answer: B

30. Who wrote "The Beautiful Ones Are Not Yet Born"?
A. Ayi Kwei Armah
B. Chinua Achebe
C. Ngugi wa Thiong'o
D. Wole Soyinka
Answer: A

31. The use of words in a way opposite to their literal meaning is called?
A. Paradox
B. Irony
C. Satire
D. Sarcasm
Answer: B

32. A short story that teaches a moral or religious lesson is called a?
A. Parable
B. Fable
C. Legend
D. Myth
Answer: A

33. The organization of events in a story is called the?
A. Setting
B. Theme
C. Plot
D. Mood
Answer: C

34. In poetry, a group of lines forming a unit is called a?
A. Verse
B. Stanza
C. Canto
D. Couplet
Answer: B

35. The author of "Death and the King's Horseman" is?
A. Chinua Achebe
B. Wole Soyinka
C. J.P. Clark
D. John Pepper Clark
Answer: B
