1. According to Genesis, on which day did God create man?
A. Fourth day
B. Fifth day
C. Sixth day
D. Seventh day
Answer: C

2. The first murder in the Bible was committed by?
A. Abel
B. Cain
C. Adam
D. Seth
Answer: B

3. God made a covenant with Abraham to?
A. Make him rich
B. Give him many descendants
C. Make him king
D. Give him wisdom
Answer: B

4. Moses received the Ten Commandments on Mount?
A. Sinai
B. Carmel
C. Horeb
D. Zion
Answer: A

5. The wisest king in the Old Testament was?
A. David
B. Solomon
C. Saul
D. Rehoboam
Answer: B

6. The prophet who was swallowed by a big fish was?
A. Elijah
B. Elisha
C. Jonah
D. Hosea
Answer: C

7. Jesus was born in the town of?
A. Nazareth
B. Jerusalem
C. Bethlehem
D. Capernaum
Answer: C

8. How many disciples did Jesus have?
A. Ten
B. Eleven
C. Twelve
D. Thirteen
Answer: C

9. The first miracle Jesus performed was?
A. Healing the blind
B. Turning water to wine
C. Feeding 5000
D. Walking on water
Answer: B

10. The disciple who betrayed Jesus was?
A. Peter
B. John
C. Judas Iscariot
D. Thomas
Answer: C

11. Jesus was crucified at a place called?
A. Bethany
B. Golgotha
C. Gethsemane
D. Bethesda
Answer: B

12. The greatest commandment according to Jesus is to?
A. Give to the poor
B. Love God and neighbor
C. Pray always
D. Fast regularly
Answer: B

13. Pentecost occurred how many days after Jesus' ascension?
A. Seven days
B. Ten days
C. Forty days
D. Fifty days
Answer: B

14. The first martyr of the Christian church was?
A. Peter
B. Paul
C. Stephen
D. James
Answer: C

15. Paul was originally called?
A. Simon
B. Saul
C. Samuel
D. Solomon
Answer: B

16. The fruit of the Spirit includes?
A. Love, joy, peace
B. Power, might, strength
C. Wisdom, knowledge, understanding
D. Faith, hope, charity
Answer: A

17. The parable of the lost sheep teaches about?
A. God's judgment
B. God's love for sinners
C. The end times
D. Baptism
Answer: B

18. Who baptized Jesus?
A. Peter
B. John the Baptist
C. James
D. Andrew
Answer: B

19. The shortest verse in the Bible is?
A. God is love
B. Jesus wept
C. Pray always
D. Be holy
Answer: B

20. King David committed adultery with?
A. Abigail
B. Bathsheba
C. Michal
D. Tamar
Answer: B

21. The Good Samaritan parable teaches about?
A. Prayer
B. Fasting
C. Love for neighbor
D. Tithing
Answer: C

22. Jesus raised Lazarus after he had been dead for?
A. One day
B. Two days
C. Three days
D. Four days
Answer: D

23. The garden where Jesus prayed before his arrest was?
A. Eden
B. Gethsemane
C. Paradise
D. Calvary
Answer: B

24. Peter denied Jesus how many times?
A. Once
B. Twice
C. Three times
D. Four times
Answer: C

25. The book of Acts was written by?
A. Matthew
B. Mark
C. Luke
D. John
Answer: C

26. The wages of sin is?
A. Poverty
B. Death
C. Sickness
D. Sadness
Answer: B

27. In the beginning was the?
A. Earth
B. Heaven
C. Word
D. Light
Answer: C

28. The Beatitudes are found in?
A. Mark
B. Luke
C. John
D. Matthew
Answer: D

29. The conversion of Paul occurred on the road to?
A. Jerusalem
B. Damascus
C. Antioch
D. Rome
Answer: B

30. The Lord's Prayer begins with?
A. Give us this day
B. Our Father in heaven
C. Forgive us our sins
D. Thy kingdom come
Answer: B

31. Jesus fasted for how many days?
A. Seven days
B. Fourteen days
C. Thirty days
D. Forty days
Answer: D

32. The woman at the well was from?
A. Galilee
B. Judea
C. Samaria
D. Bethany
Answer: C

33. Faith without works is?
A. Strong
B. Weak
C. Dead
D. Alive
Answer: C

34. The amor of God is described as?
A. Conditional
B. Limited
C. Unconditional
D. Temporary
Answer: C

35. The first church was established in?
A. Rome
B. Antioch
C. Jerusalem
D. Ephesus
Answer: C
