1. A system of government where power is concentrated in the hands of one person is called?
A. Democracy
B. Oligarchy
C. Autocracy
D. Aristocracy
Answer: C

2. The fundamental law of a country is called the?
A. Constitution
B. Decree
C. Act
D. Statute
Answer: A

3. The principle of separation of powers was proposed by?
A. John Locke
B. Baron de Montesquieu
C. Jean Jacques Rousseau
D. Thomas Hobbes
Answer: B

4. In a federal system of government, powers are shared between?
A. The president and legislature
B. Central and regional governments
C. Military and civilians
D. Political parties
Answer: B

5. The right to vote in an election is called?
A. Franchise
B. Referendum
C. Plebiscite
D. Initiative
Answer: A

6. Which organ of government interprets laws?
A. Executive
B. Legislature
C. Judiciary
D. Civil service
Answer: C

7. A government elected by the people is called?
A. Monarchy
B. Theocracy
C. Democracy
D. Plutocracy
Answer: C

8. The Nigeria independence was achieved in?
A. 1959
B. 1960
C. 1963
D. 1966
Answer: B

9. The concept of checks and balances prevents?
A. Abuse of power
B. Democracy
C. Rule of law
D. Separation of powers
Answer: A

10. A system where citizens vote directly on laws is called?
A. Representative democracy
B. Direct democracy
C. Presidential democracy
D. Parliamentary democracy
Answer: B

11. The head of state in a parliamentary system is usually?
A. The prime minister
B. The president
C. The monarch or president
D. The speaker
Answer: C

12. Public opinion is best expressed through?
A. The military
B. Mass media
C. The police
D. Civil servants
Answer: B

13. A law made by the legislature is called?
A. Decree
B. Edict
C. Act
D. Order
Answer: C

14. The process of a bill becoming a law involves?
A. First reading only
B. Presidential assent only
C. Three readings and assent
D. Second reading only
Answer: C

15. Which of the following is a feature of democracy?
A. One-party system
B. Free and fair elections
C. Military rule
D. Dictatorship
Answer: B

16. The two-party system is practiced in?
A. Nigeria
B. United States
C. China
D. Russia
Answer: B

17. The Nigerian constitution is regarded as supreme because?
A. It is written
B. It is rigid
C. All laws must conform to it
D. It is federal
Answer: C

18. Local government is the?
A. First tier of government
B. Second tier of government
C. Third tier of government
D. Fourth tier of government
Answer: C

19. The process of removing a president from office is called?
A. Impeachment
B. Recall
C. Dissolution
D. Suspension
Answer: A

20. Universal adult suffrage means?
A. Only men can vote
B. Only women can vote
C. All qualified adults can vote
D. Only educated people can vote
Answer: C

21. In Nigeria, citizenship can be acquired by?
A. Birth only
B. Registration only
C. Birth, registration or naturalization
D. Marriage only
Answer: C

22. The principle that no one is above the law is called?
A. Separation of powers
B. Rule of law
C. Checks and balances
D. Judicial review
Answer: B

23. A political party that wins election and forms government is called?
A. Opposition party
B. Ruling party
C. Minority party
D. Coalition party
Answer: B

24. The first executive president of Nigeria was?
A. Nnamdi Azikiwe
B. Tafawa Balewa
C. Shehu Shagari
D. Olusegun Obasanjo
Answer: C

25. Proportional representation is a system of?
A. Government
B. Electoral system
C. Checks and balances
D. Separation of powers
Answer: B

26. Delegated legislation is made by?
A. The legislature
B. The executive
C. The judiciary
D. Political parties
Answer: B

27. A referendum is used to?
A. Elect leaders
B. Approve or reject a proposal
C. Impeach leaders
D. Form government
Answer: B

28. The civil service is part of the?
A. Legislature
B. Judiciary
C. Executive
D. Electoral body
Answer: C

29. A bi-cameral legislature has?
A. One house
B. Two houses
C. Three houses
D. Four houses
Answer: B

30. The Clifford constitution introduced?
A. Elective principle
B. Federal system
C. Independence
D. Republic
Answer: A

31. Public corporations are established to?
A. Make profits only
B. Provide essential services
C. Compete with private sector
D. Employ civil servants
Answer: B

32. The supreme law-making body in Nigeria is?
A. The Supreme Court
B. The President
C. The National Assembly
D. State Assembly
Answer: C

33. Political socialization is the process of?
A. Forming political parties
B. Learning political values
C. Voting in elections
D. Governing a state
Answer: B

34. The first military coup in Nigeria occurred in?
A. 1960
B. 1963
C. 1966
D. 1967
Answer: C

35. Fundamental human rights are entrenched in the?
A. Criminal code
B. Constitution
C. Electoral act
D. Civil service rules
Answer: B
