1. The systematic recording of business transactions is called?
A. Auditing
B. Book-keeping
C. Accounting
D. Costing
Answer: B

2. The accounting equation is?
A. Assets = Liabilities + Capital
B. Assets = Capital - Liabilities
C. Liabilities = Assets + Capital
D. Capital = Assets - Liabilities
Answer: A

3. Which of the following is a current asset?
A. Land
B. Building
C. Cash
D. Goodwill
Answer: C

4. The double entry principle states that?
A. Every transaction has two entries
B. Every debit has a credit
C. Assets equal liabilities
D. Income equals expenses
Answer: B

5. A business document that lists goods supplied with their prices is?
A. Receipt
B. Invoice
C. Voucher
D. Statement
Answer: B

6. Depreciation is charged on?
A. Current assets
B. Fixed assets
C. Intangible assets
D. All assets
Answer: B

7. The excess of current assets over current liabilities is called?
A. Net profit
B. Working capital
C. Capital employed
D. Gross profit
Answer: B

8. Bad debts are debts that are?
A. Not yet due
B. Overdue
C. Irrecoverable
D. Recoverable
Answer: C

9. Gross profit is calculated as?
A. Sales minus cost of goods sold
B. Sales minus all expenses
C. Revenue minus capital
D. Assets minus liabilities
Answer: A

10. A trial balance is prepared to?
A. Determine profit
B. Check arithmetical accuracy
C. Calculate depreciation
D. Value stock
Answer: B

11. Which of the following is a liability?
A. Cash
B. Debtors
C. Creditors
D. Stock
Answer: C

12. The accounting period is usually?
A. Monthly
B. Quarterly
C. Annually
D. Weekly
Answer: C

13. Accrued expenses are expenses that are?
A. Paid in advance
B. Outstanding
C. Prepaid
D. Cancelled
Answer: B

14. The straight-line method of depreciation charges?
A. Equal amounts each year
B. Reducing amounts each year
C. Increasing amounts each year
D. Variable amounts each year
Answer: A

15. Cash discount is given for?
A. Prompt payment
B. Bulk purchase
C. Trade purposes
D. Goodwill
Answer: A

16. Which account is credited when goods are sold on credit?
A. Cash account
B. Sales account
C. Purchases account
D. Debtors account
Answer: B

17. The book of original entry for credit sales is the?
A. Cash book
B. Sales journal
C. Purchases journal
D. General journal
Answer: B

18. Carriage inwards is added to?
A. Sales
B. Purchases
C. Capital
D. Liabilities
Answer: B

19. A provision for doubtful debts is created to?
A. Write off bad debts
B. Anticipate bad debts
C. Recover debts
D. Increase debtors
Answer: B

20. Net profit is transferred to?
A. Trading account
B. Profit and loss account
C. Capital account
D. Balance sheet
Answer: C

21. The document sent to a customer who returns goods is?
A. Debit note
B. Credit note
C. Invoice
D. Receipt
Answer: B

22. Opening stock plus purchases minus closing stock equals?
A. Gross profit
B. Net profit
C. Cost of goods sold
D. Sales
Answer: C

23. Petty cash is used for?
A. Large payments
B. Small routine expenses
C. Capital expenditure
D. Loan repayment
Answer: B

24. The purpose of financial statements is to?
A. Comply with law
B. Show financial position
C. Calculate tax
D. Attract investors
Answer: B

25. Assets purchased for long-term use are called?
A. Current assets
B. Fixed assets
C. Liquid assets
D. Fictitious assets
Answer: B

26. The bank reconciliation statement is prepared to?
A. Find bank balance
B. Agree cashbook with bank statement
C. Calculate interest
D. Record cheques
Answer: B

27. Revenue expenditure is?
A. Capital in nature
B. For fixed assets
C. For day-to-day expenses
D. Long-term
Answer: C

28. Drawings by the owner reduce?
A. Assets
B. Liabilities
C. Capital
D. Revenue
Answer: C

29. The current ratio measures?
A. Profitability
B. Liquidity
C. Efficiency
D. Solvency
Answer: B

30. Goodwill is classified as?
A. Current asset
B. Fixed asset
C. Intangible asset
D. Tangible asset
Answer: C

31. A debit balance in the cash book means?
A. Bank overdraft
B. Cash at bank
C. Cash shortage
D. Bank loan
Answer: B

32. The journal is used to record?
A. Cash transactions
B. Credit transactions
C. Non-routine transactions
D. All transactions
Answer: C

33. Stock valuation is based on?
A. Cost price only
B. Selling price only
C. Lower of cost and net realizable value
D. Average price
Answer: C

34. Creditors are found in the?
A. Trading account
B. Profit and loss account
C. Balance sheet
D. Cash book
Answer: C

35. The accounting concept that requires revenue to be recognized when earned is?
A. Matching concept
B. Realization concept
C. Going concern concept
D. Consistency concept
Answer: B
