1. Commerce is primarily concerned with?
A. Production of goods
B. Distribution of goods and services
C. Manufacturing
D. Agriculture
Answer: B

2. A document that shows ownership of shares in a company is called?
A. Debenture
B. Certificate
C. Invoice
D. Receipt
Answer: B

3. The middleman between producers and retailers is called?
A. Wholesaler
B. Agent
C. Broker
D. Factor
Answer: A

4. Home trade is divided into?
A. Import and export
B. Wholesale and retail
C. Entrepot and export
D. Coastal and inland
Answer: B

5. An insurance policy that covers goods in transit is?
A. Fire insurance
B. Life insurance
C. Marine insurance
D. Motor insurance
Answer: C

6. The document that acknowledges receipt of goods for shipment is?
A. Bill of lading
B. Invoice
C. Waybill
D. Manifest
Answer: A

7. A cheque that can only be paid into a bank account is?
A. Open cheque
B. Crossed cheque
C. Bearer cheque
D. Order cheque
Answer: B

8. The principle of insurance that states that insurance is to restore the insured to their former position is?
A. Utmost good faith
B. Insurable interest
C. Indemnity
D. Proximate cause
Answer: C

9. Invisible trade refers to trade in?
A. Goods
B. Services
C. Commodities
D. Raw materials
Answer: B

10. A business owned by one person is called?
A. Partnership
B. Sole proprietorship
C. Corporation
D. Cooperative
Answer: B

11. The central bank of Nigeria is?
A. First Bank
B. Union Bank
C. Central Bank of Nigeria
D. Access Bank
Answer: C

12. A document sent by a seller to inform the buyer of goods dispatched is?
A. Invoice
B. Advice note
C. Debit note
D. Credit note
Answer: B

13. The difference between the cost price and selling price of goods is?
A. Discount
B. Profit or loss
C. Commission
D. Interest
Answer: B

14. Which of the following is a direct service?
A. Banking
B. Insurance
C. Transportation
D. Warehousing
Answer: C

15. A business where liability is limited to the amount invested is?
A. Partnership
B. Sole proprietorship
C. Limited liability company
D. Cooperative
Answer: C

16. The fastest means of communication is?
A. Telephone
B. Letter
C. Telegram
D. Fax
Answer: A

17. Grouping of goods according to quality and size is called?
A. Branding
B. Grading
C. Packaging
D. Labeling
Answer: B

18. An agreement to buy or sell goods at a future date is?
A. Cash transaction
B. Credit transaction
C. Forward contract
D. Spot transaction
Answer: C

19. The reward for entrepreneurship is?
A. Wages
B. Salary
C. Profit
D. Interest
Answer: C

20. A person who brings buyers and sellers together is?
A. Wholesaler
B. Retailer
C. Agent
D. Broker
Answer: D

21. Import duty is paid on goods?
A. Exported
B. Imported
C. Manufactured locally
D. Consumed locally
Answer: B

22. The document that lists goods sent by post is?
A. Parcel post
B. Waybill
C. Invoice
D. Dispatch note
Answer: B

23. Which of the following is a function of a wholesaler?
A. Selling in small quantities
B. Buying in large quantities
C. Manufacturing goods
D. Advertising to final consumers
Answer: B

24. Money kept in a bank that earns interest is kept in?
A. Current account
B. Savings account
C. Fixed deposit
D. Loan account
Answer: B

25. The practice of selling the same product at different prices in different markets is called?
A. Price discrimination
B. Price control
C. Price fixing
D. Price war
Answer: A

26. A warehouse where imported goods are kept without paying duty is called?
A. Public warehouse
B. Private warehouse
C. Bonded warehouse
D. Cold storage
Answer: C

27. The person who insures is called?
A. Insured
B. Insurer
C. Broker
D. Agent
Answer: B

28. Advertising that promotes a particular brand is?
A. Competitive advertising
B. Informative advertising
C. Persuasive advertising
D. Generic advertising
Answer: A

29. A person who buys and sells shares on behalf of others is?
A. Broker
B. Jobber
C. Dealer
D. Agent
Answer: A

30. The removal of government control over business activities is called?
A. Nationalization
B. Privatization
C. Commercialization
D. Deregulation
Answer: D

31. Which of the following is not a means of payment?
A. Cash
B. Cheque
C. Invoice
D. Credit card
Answer: C

32. E-commerce refers to?
A. Traditional trading
B. Electronic trading
C. Foreign trade
D. Domestic trade
Answer: B

33. The document sent to a debtor requesting payment is?
A. Invoice
B. Receipt
C. Statement of account
D. Debit note
Answer: C

34. A market where shares are bought and sold is?
A. Money market
B. Capital market
C. Foreign exchange market
D. Commodity market
Answer: B

35. Consumer protection aims to?
A. Increase prices
B. Protect sellers
C. Safeguard consumers' interests
D. Reduce production
Answer: C
